Date: 2018-02-27
Category: c++
Tags: coding, goo
Authors: Crank
Title: Виртуальный конструктор копий Goo
Status: published

Эта заметка посвящена реализации виртуального конструктора копий, предложенной в
библиотеке Goo, и излагает некоторые предварительные соображения, общий
бэкграунд, которым не надётся места в документации библиотеки в силу их
достаточно общего характера.

Шаблон может применяться, как для быстрой реализации идиомы
виртуального конструктора в C++ для семейств тривиально-конструируемых (и
тривиально-копируемых) классов, так и для обуславливания более сложного
поведения при копировании экземпляров (например при помощи аллокатора, или с
подстановкой дополнительных аргументов в сигнатуру конструктора).

## Rationale

Полиморфизм в ООП позволяет, абстрагировавшись от конкретной реализации,
обращаться со множествами экземпляров нескольких классов в том случае, когда
для них определён общий предок.

В качестве примера рассмотрим хранение экземпляров каких-нибудь двух различных
классов `A` и `B` в классе-коллекции `C`, помимо хранения экземпляров
обеспечивающим доступ к общей функциональности `D` обоих классов.

![Так можно представить отношение классов `A`, `B`, `C`, `D` на языке UML.]({filename}images/articles/goo-vctr/basic.svg){.figure .center-align}

Реализация на C++ будет выглядеть следующим образом (в качестве реализации
функциональности, собственно, контейнера `C` возьмём `std::set`):

    #!C++
    # include <set>

    /// Common base for A, B classes, implementing common functionality for C.
    class D {
    public:
        virtual void foo() = 0;
        // ... bar() = 0, etc.
    };  // class D

    class A : public D {
    public:
        virtual void foo() override {
            std::cout << "I'm an A instance." << std::endl;
        }
        // ... bar() override, etc.
    };

    class B : public D {
    public:
        virtual void foo() override {
            std::cout << "I'm a B instance." << std::endl;
        }
        // ... bar() override, etc.
    };

    /// Container class, providing common access methods.
    class C : public std::set<D *> {
    public:
        void for_each_foo() {
            for(auto entry : *this ) {
                entry->foo();
            }
        }
        // ... for_each_bar(), etc.
    };

Подобный пример характерен для классов коллекций (`C`), реализующих операции
над множеством ассоциированных сущностей. В том случае, однако, когда
экземпляры связаны с контейнером посредством композиции (т.е. время жизни
экземпляров `A` и `B` добавленных в `C` связано с `C`), нередко возникает
необходимость в создании копии экземпляра `C` вместе с копированием всех
экземпляров `A` и `B`, ассоциированных с ним.

Наиболее прямолинейный подход заключается в реализации конструктора копии
`C::C(const C & orig)`, в теле которого производится итеративное копирование
ассоциированных экземпляров, с определением конкретного типа во время
выполнения (посредством `dynamic_cast<>()`, опирающегося на C++ RTTI):

    #!C++
    // ... in C
    C(const C & orig) {
        for( auto cEntry : orig ) {
            A * a = dynamic_cast<const A *>(cEntry);
            B * b = dynamic_cast<const B *>(cEntry);
            if( a ) {
                insert( new A(*a) );
            } else if( b ) {
                insert( new B(*b) );
            } else {
                throw std::exception();  // unknwon subtype of D
            }
        }
    }

Очевидны недостатки такого подхода:

   * Оператор `dynamic_cast<>()` связан с обращением к RTTI и, будучи размещён
   в критическом месте программы, может оказать заметное влияние на
   производительность.
   * Добавление новых подклассов `D`, которые могут быть помещены в
   контейнер `C` требует (с необходимостью) добавления нового `if-else`-блока
   в конструтор копии `C`.

С алгоритмической точки зрения, однако, применение `dynamic_cast<>()` для
подобной операции предстаёт избыточным: полиморфное поведение в C++ традиционно
реализуется посредством виртуальных методов, переопределяемых потомками.

## Варианты решения

В C++ отсутствует специализированное лексическое средство для определения
виртуального конструктора копий
([virtual copy ctr](https://en.wikibooks.org/wiki/More_C%2B%2B_Idioms/Virtual_Constructor)),
однако его возможно реализовать идиоматически, предусмотрев соответствующий
виртуальный метод.

Достаточно популярным способом является установление внутренней конвенции в
рамках которой роль такого конструктора будет играть специальный метод. См.
например:

   * CERN [ROOT `TObject::clone()`](https://root.cern.ch/doc/master/classTObject.html#a4696036d44dcbe28970a13b8f4e5d6b2)
   * Релевантный [вопрос на SO](https://stackoverflow.com/questions/24801205/is-having-a-clone-method-a-good-thing)

Тем не менее, при таком подходе оказывается утраченным удобство пользования
обычной лексикой C++. С одной стороны, операции с динамической памятью и
аллокаторами должны бы быть явно обозначены в коде, и отказ от обыкновенного
конструктора копий выглядит рациональным способом эксплицировать процесс
создания копий. С другой стороны, существуют случаи, когда операции с
динамической памятью («на куче», "on heap") являются внутренней конвенцией
определённой системы классов и их экспликация может быть излишней.

Есть и другие, почти наверняка более громоздкие, идиоматические средства для
выражения подобной семантики (см. напр.
[envelope-letter idiom](https://www.amazon.com/Advanced-C-Programming-Styles-Idioms/dp/0201548550), [рус.](https://habrahabr.ru/post/64369/)).

Специализированный фабричный метод (фабричный конструктор), однако, является
на сегодняшний день наиболее признанным паттерном для решения проблемы
виртуального конструктора.

## Шаблонная реализация виртуального конструктора копий

Отдавая должное удобству использования выделенного виртуального метода для
создания копий, нельзя не заметить определённого сходства между тем как обычно
реализуется подобный подход:

   * Семейство классов с виртуальным конструтором имеет общий класс-предок.
   * Реализация конструктора виртуального конструктора копий практически всегда
   включает вызов обыкновенного конструктора копий. Исключения составляют
   объекты для которых конструктор копий не реализован в обычном смысле.

Учитывая, при этом, что в рамках одного API нередко возникает необходимость
определить сущностно-различные семейства, использующие, тем не менее,
функциональность виртуального конструктора (пусть и в фабричной рализации
конструктора), предстаёт целесообразным реализовать идиому средствами
обобщённого программирования.

Такой шаблон мог бы параметризоваться:

   * Базовым классом, задающим семейство, _от которого_ будет производиться
   дальнейшее копирование (класс `D` в примере).
   * Текущим классом, собственно копирование экземпляра которого должно быть
   произведено.

При этом необходимо учесть, что целевой класс может быть отнаследован от
некоторого родителя, в свою очередь включённого в то же семейство. В этом
случае необходимо обеспечить однозначность виртуального метода отвечающего за
создание копии и переопределить его:

    #!C++
    template< typename BaseT  // family-defined base
            , typename SelfT  // current class
            >
    class iDuplicable : public BaseT {
    protected:
        virtual BaseT * _V_clone() const override {
            return new SelfT(*this);
        }
    };

Использование такого шаблона удобно здесь проиллюстрировать, развивая пример
приведённый в начале заметки. В этом случае, использование `iDuplicable<>`
сводится к замене отношения наследования «от `D`» на «от `iDuplicable<T, D>`»,
где `T <- A, B`. Так, вместо:

    #!C++
    class D {
        // ...
    };

    class A : public D {
        // ...
    };

    class B : public D {
        // ...
    };

следует написать:

    #!C++
    class D {
        virtual D * _V_clone() = 0;
        // ...
    };

    class A : public iDuplicable<D, A> {
        // ...
    };

    class B : public iDuplicable<D, B> {
        // ...
    };

Подобная реализация, однако, создаёт определённую сложность в том случае, если
вводится некоторый новый класс `E`, являющийся потомком `A` или `B` за счёт
того что реализация `_V_clone()` вообще говоря, производится в
классе-посреднике `iDuplicable<>`.

![Класс `E` наследует автоматически-созданный виртуальный конструктор `A`,
копирующий только релевантную `A` часть.]({filename}images/articles/goo-vctr/inheritance-gotcha.svg){.figure .center-align}

Эта трудность разрешается добавлением в
список параметров шаблона нового параметра-типа:

    #!C++
    template< typename BaseT  // family-defined base
            , typename SelfT  // current class
            , typename ParentT  // parent type (has to be descendant of BaseT)
            >
    class iDuplicable : public ParentT {
    protected:
        virtual BaseT * clone() override {
            return new SelfT(static_cast<const SelfT&>(*this));
        }
    };

Заметим, что объявление виртуального метода в чисто-абстрактном базовом
классе `D` можно опустить, если объявить специализацию `iDuplicable` для
случая, когда все три параметра шаблона тождественны:

    #!C++
    template< typename SelfT >
    class iDuplicable<SelfT, SelfT, SelfT> {
    protected:
        virtual SelfT * _V_clone() = 0;
    public:
        SelfT * clone() { return _V_clone(); }
    };

Тогда использование виртуального конструктора копий для набора `A`, `B`,
`D`, `E` выглядит следующим образом:

    #!C++
    class D : public iDuplicable<D, D, D> {
    public:
        virtual void foo() = 0;
        // ... bar() = 0, etc.
    };

    class A : public iDuplicable<D, A, D> {
    public:
        virtual void foo() override {
            std::cout << "I'm an A instance." << std::endl;
        }
        // ... bar() override, etc.
    };

    class B : public iDuplicable<D, B, D> {
    public:
        virtual void foo() override {
            std::cout << "I'm a B instance." << std::endl;
        }
        // ... bar() override, etc.
    };

    class E : public iDuplicable<D, E, B> {
    public:
        virtual void foo() override {
            std::cout << "I'm an E instance." << std::endl;
        }
        // ... bar() override, etc.
    };

Некоторый (искусственный) пример употребления для иллюстративных целей:

    #!C++
    // declaration
    A a;
    E e;

    // pointer type reduction
    D * a_d = &a,
      * e_d = &e;
    
    // copying of reduced
    D * a_d_copy = a_d->_V_clone(),
      * e_d_copy = e_d->_V_clone();

    // checks:
    assert( a_d_copy != a_d );
    assert( e_d_copy != e_d );
    a_d_copy->foo();  // shall identify itself as an A instance
    e_d_copy->foo();  // shall identify itself as an E instance

Полный код будет выглядеть следующим образом (публикую сборочный пример для
экспериментов):

<script src="https://gist.github.com/CrankOne/19f3093ac961d5b0a19c6c40d9752126.js"></script>

Подобная реализация оказывается практически эффективной для большинства
тривиально-копируемых семейств типов, и полностью закрывает вариант
использования для которого вводится виртуальный конструктор «в классическом
виде».

Проблематика виртуального конструктора может включать в себя, кроме того, и
создание нетривиально-копируемых типов.

## Расширенная реализация для нетривиально-копируемых классов

Прежде всего, обратим теперь внимание на то что в каждом из набора
рассмотренных классов `A`, `B`, `D`, `E` имелись два сгенерированных
компилятором конструктора — тривиальный конструктор (с пустой сигнатурой,
напр. `A::A()`) и конструктор копии «по-умолчанию» (напр. `A::A(const A&)`,
далее — _тривиальный конструктор копий_). Эта ситуация не всегда соответствует
практической необходимости, так что обобщённая реализация `iDuplicable` должна
предусматривать случай, когда аргументы конструктора должны быть переданы выше
по иерархии наследования.

Для того чтобы охватить случай нетривиально-конструируемых типов, сигнатуру
конструктора `ParentT` в этом случае удобно
выразить при помощи шаблонного конструктора `iDuplicable` с переменным числом
параметров. Практически (в `iDuplicable`):

    #!C++
    template<typename ... CtrArgTs> iDuplicable(CtrArgTs ... ctrargs ) :
            ParentT( ctrargs ... ) {}

Рассмотрим возможность расширения обобщённой реализации на случай конструктора
копий, требующего дополнительную параметризацию. Эффективно, это означает, что
в сигнатуре (необходимо) присутствует один или несколько дополнительных
аргументов. Разумеется, сигнатура такого конструктора должна быть единожды
зафиксированна и оставаться общей для всего какого-нибудь семейства классов
определяемого общим родителем.

Такой случай оказывается возможным охватить, привлекая всё тот же приём с
переменным числом параметров в конструкторе. Условившись здесь, что сигнатура
нетривиального конструктора копий _всегда_ включает в себя константную ссылку
на оригинальный экземпляр вначале, запишем шаблон `iDuplicable` (и его
специализацию для базового класса) в виде:

    #!C++
    /// Common declaration
    template< typename BaseT  // family-defined base
            , typename SelfT  // current class
            , typename ParentT  // parent type (has to be descendant of BaseT)
            , typename ... CCtrArgTs
            >
    class iDuplicable : public ParentT {
    protected:
        virtual BaseT * _V_clone( CCtrArgTs ... ccargs ) override {
            return new SelfT(static_cast<const SelfT &>(*this), ccargs...);
        }
    public:
        template<typename ... CtrArgTs> iDuplicable( const ParentT & orig, CtrArgTs ... ctrargs ) :
                ParentT( orig, ctrargs ... ) {}
        template<typename ... CtrArgTs> iDuplicable( CtrArgTs ... ctrargs ) :
                ParentT( ctrargs ... ) {}
    };

    // Specializtion for abstract bases
    template< typename SelfT
            , typename ... CCtrArgTs
            >
    class iDuplicable<SelfT, SelfT, SelfT, CCtrArgTs...> {
    protected:
        virtual SelfT * _V_clone( CCtrArgTs ... ) = 0;
    public:
        SelfT * clone( CCtrArgTs ... ccargs ) { return _V_clone( ccargs ... ); }
    };

Для тестовых целей сначала убедимся в совместимости такой модификации с прежним
случаем тривиально-конструируемых классов, а затем выберем какой-нибудь
единственный дополнительный аргумент в сигнатуре конструктора типа `int`, и,
внеся соответствующие изменения в набор тестовых классов `A`, `B`, `D`, `E`,
убедимся в его работе и в случае расширенных сигнатур.

<script src="https://gist.github.com/CrankOne/1601095cfb340b6a324efb0698eb1866.js"></script>

В расширенном виде, и с возможностью дополнительно специфицировать процедуру
копирования в конкретном семействе типов, рассмотренная реализация
`iDuplicable<>` включена в библиотеку Goo.

